\chapter{Результаты работы} \label{ch4}
Предлагается построить симуляцию на основании реально существующего участка дороги в г. Москве.
	
\section{Анализ входных данных} \label{ch4:sec1}
\subsection{Карта исследуемого участка дороги}
\input{my_folder/tex/radiodetectors-map}
На \firef{fig:radiodetectors-map} номерами 1 и 2 обозначены светофорные объекты, регулирующие движение на представленных перекрестках.\\
Номерами со стрелками 900700, 6586 и т.д. обозначены номера детекторов.
На \firef{fig:detectors-mapping} указано расположение указано расположение радиодетекторов.
\newpage

\input{my_folder/tex/detectors-positions.tex}
\input{my_folder/tex/sumo-gui-roadmap}
\newpage
На \firef{fig:detectors-setting} желтым обозначены позиции детекторов, содерщащих информацию о количестве машин в вершинах-источниках и вершинах-стоках.
\input{my_folder/tex/detectors-setting}

\subsection{Определение состояний}
Информация о направлениях движения, регулируемых светофорными объектами 1 и 2, представлена в паспортах СО соответственно.\\
Отметим, что оптимизация фаз, связанных с движением пешеходов, не производится. Время, отведённое под движение пешеходов,взято как исходное константное значение из паспорта.

На \firef{fig:linked-phase-d} представлены направления пешеходного движения.\\
\input{my_folder/tex/linked-md-four-in-one.tex}
\newpage
На \firef{fig:separate-phase-c} представлены направления пешеходного движения.
\input{my_folder/tex/separate-md-four-in-one.tex}
%\FloatBarrier % заставить рисунки и другие подвижные (float) элементы остановиться

\subsection{Сводка данных о трафике}
Введём показатели:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Volume} - интенсивность движения за 5 мин \bigg[$\frac{\text{ед}}{\text{5 мин}}$\bigg].
	\item \textbf{Speed} - средняя скорость транспортных средств за 5 мин \bigg[$\frac{\text{км}}{\text{ч}}$\bigg].
\end{itemize}
Отметим, что рассматриваются следующие временные интервалы: дата 01.02.2024-21.02.2024, время 06:00-09:00.\\
На \firef{fig:9007000-hist-avgvol-wd} отображена средняя интенсивность движения по будням для каждого из 5-минутных интервалов для детектора №900700.\\
\firef{fig:9007000-boxplot-avgvol-wd} отображает показатели гистограммы в виде боксплота.\\

\input{my_folder/tex/histogram-traffic.tex}
\newpage
На \firef{fig:900700-time-many-boxplots-vol} отображена интенсивность по будним дням по временным интервалам с 06:00 до 09:00. Частота агрегации - 5 минут.
\begin{itemize}
	\item По оси $x$ расположены временные интервалы.
	\item По оси $y$ расположены боксплоты, отображающие значения интенсивности в момент времени $x$ по будням.
\end{itemize}
На \firef{fig:900700-time-many-boxplots-speed} отображена средяя по будним дням скорость ТС по временным интервалам с 06:00 до 09:00. Частота агрегации - 5 минут.
\begin{itemize}
	\item По оси $x$ расположены временные интервалы.
	\item По оси $y$ расположены боксплоты, отображающие значения средней скорости в момент времени $x$ по будням.
\end{itemize}
\input{my_folder/tex/many-boxplots-time.tex}
\newpage
\input{my_folder/tex/many-boxplots-wd.tex}
На \firef{fig:900700-wd-many-boxplots-vol} отображены значения интенсивности трафика по будним дням.
\begin{itemize}
	\item По оси $x$ расположены дни.
	\item По оси $y$ расположены значения интенсивности по временным интервалам с 06:00 по 09:00.
\end{itemize}
На \firef{fig:900700-wd-many-boxplots-speed} отображены значения интенсивности трафика по будним дням.
\begin{itemize}
	\item По оси $x$ расположены дни.
	\item По оси $y$ расположены значения средней скорости по временным интервалам с 06:00 по 09:00.
\end{itemize}
\newpage
\section{Результаты оптимизации}
В таблице \taref{tab:opt-res} отображены результаты запусков алгоритмов оптимизации.\\
В заголовке таблицы использованы следующие обозначения:
\begin{itemize}
	\item Наз.алг - название алгоритма.
	\item $X_{opt}$ - решение задачи оптимизации \labelcref{eq:goal-function}.
	\item  $f(X_{opt})$ - значение ЦФ в $X_{opt}$, [c].
	\item $I$ - количество итераций (поколений, популяций).
	\item $N_{f}$ - количество подсчётов ЦФ.
	\item $T_{\text{общ}}$ - общее время работы алгоритма [c].
	\item $T_{i}$ - среднее время подсчётов ЦФ на текущей итерации [c].
	\item $N_{e}$ - количество машин, к концу симуляции завершивших намеченные маршруты.
\end{itemize}
Заметим, что на основе паспортов СО длительности фаз выглядят следующим образом:\begin{equation}
	X_{src} = [65, 35, 20, 40, 22, 34], \ f(X_{src}) = 73.72, \ N_{e} = 4748\label{eq:src}
\end{equation}
Количество машин, предзагруженных в симуляцию на основе данных с детекторов, $N_c = 5989$.\\
Временной интервал симуляции: 06:00-09:00, время по счётчику SUMO --begin 0 --end 10800 (3ч).\\
\input{my_folder/tex/tab-opt-res.tex}
\input{my_folder/tex/plot-hist-opt.tex}
\section{Выводы} \label{ch4:conclusion}

По \taref{tab:opt-res} естественно заметить, что от эксперимента к эксперименту количество  хромосом, частиц, решений могло меняться для ГА, МРЧ, CMA-ES соответственно. Без потери смысловой нагрузки произведем сравнение подсчётов ЦФ в алгоритмах.\\
Поэтому разумно представить гиперпараметры, общие для всех вариантов запуска алгоритмов.\\
Гиперпараметры ГА при запуске:
\begin{itemize}
	\item Количество скрещивающихся родителей - половина от общего числа популяции.
	\item Мутация - случайная.
	\item Шанс мутации - $10\%$.
\end{itemize}
Гиперпараметры МРЧ при запуске:
\begin{itemize}
	\item $\omega = 0.5069$, $\varphi_p = 2.5524$, $\varphi_g = 1.0056$.
	\item $S = 203$.
\end{itemize}
Гиперпараметры CMA-ES при запуске:
\begin{itemize}
	\item $\sigma_0 = 5$.
	\item $X_0 = [65, 35, 20, 40, 22, 34]$.
\end{itemize}
Из \taref{tab:opt-res} видно, что:
\begin{itemize}
	\item Лучшее решение сгенерировано алгоритмом МРЧ $f(X_{opt}) = 60.4$.
	\item Лучшее решение МРЧ получено при установке гиперпараметров из \taref{tab:tab-pso-opt-params}.
	\item МРЧ требует в $\approx 11.2$ раз больше подсчётов ЦФ по сравнению с CMA-ES, но выдаёт более точное решение на $2,1\%$.
	\item В порядке использования вычислительно-временных ресурсов алгоритмы располагаются следующим образом :
	CMA-ES, ГА, МРЧ от лучшего к худшему.
	\item В порядке качества полученного решения алгоритмы располагаются 
	МРЧ, CMA-ES, ГА,  от лучшего к худшему.
\end{itemize}
\firef{fig:ch-wd} является наглядным представлением требования МРЧ большого количества вычислительных ресурсов.
\newpage
Результаты, полученные на выходе алгоритмов оптимизации в сравнении с \eqref{eq:src}, представляют возможность сделать следующие выводы:
\begin{itemize}
	\item Лучшее решение, полученное с помощью МРЧ, лучше исходного на $18 \%$.
	\item Лучшее решение, полученное с помощью CMA-ES, лучше исходного на $ 16.2\%$.
	\item Лучшее решение, полученное с помощью ГА, лучше исходного на $ 13.4\%$.
\end{itemize}
%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы