\chapter{Разработка программного обеспечения} \label{ch3}
% не рекомендуется использовать отдельную section <<введение>> после лета 2020 года
%\section{Введение} \label{ch3:intro}

В данной главе перечислены инструменты, применявшиеся в процессе решения задачи.
\section{Предобработка данных}
Предобработка данных производилась средствами языка Python 3.11.8.
Применены библиотеки:
\begin{itemize}
	\item \textbf{pandas} - для форматирования и валидации объемов данных;
	\item \textbf{csv} - для вывода обработанных данных, используемых для создания симуляции.
\end{itemize}
\section{Алгоритмы оптимизации}
\begin{itemize}
	\item \textbf{pyGAD}, \textbf{pyswarms}, \textbf{cma} - библиотеки, содержащие абстракции для построения ГА, МРЧ и CMA-ES соответственно.
\end{itemize}
\section{Симуляция движения ТС}
Реализована на базе фреймворка SUMO.
\begin{itemize}
	\item \textbf{dfrouter} - скрипт для создания путей (маршрутов) по информации о местоположении детекторов, с которых были собраны данные о трафике;
	\item \textbf{osmWebWizard} - инструмент для "one-click" $ $ конвертации реальной дорожной карты в $G(V, E)$;
	\item \textbf{netedit} - инструмент для редактирования результатов работы osmWebWizard, а также добавления светофорной логики, мест установки детекторов на карту;
	\item \textbf{sumo} - инструмент для запуска симуляции с заданными маршрутами, дорожной картой и сгенерированными длительностями фаз СО $X$. Результатом работы sumo являются данные о значении целевой функции и другие параметры для оценки сгенерированного решения $X$;
	\item \textbf{sumo-gui} - графическое представление симуляции для визуальной оценки результатов оптимизации.
	
\end{itemize}

\section{Общие утилиты и пакеты}	
\begin{itemize}
	\item \textbf{xml.etree.ElementTree} - обработка логов \textbf{sumo};
	\item  \textbf{os} - для работы с файловой системой ОС;
	\item \textbf{argparse} - парсинг аргументов командной строки;
	\item \textbf{subprocess} - для запуска симуляций \textbf{sumo} и работы с оперативной памятью;
	\item \textbf{ProcessPoolExecutor} - для параллельного вычисления ЦФ.
\end{itemize}
\section{Аппаратное и программное обеспечения}
Расчёт режимов работы СО производился при помощи процессора AMD Ryzen 7 PRO 2700 3.2 GHz Eight-Core Sixteen-Thread 16M L3.\\
\begin{itemize}
	\item Операционная система: Arch Linux;                   
	\item Ядро: Linux 6.8.5-zen1-1-zen;
	\item Разрядность: x86-64.
\end{itemize}

\subsection{UML - представление рабочего процесса}
Ниже представлены диаграммы, отображающие взаимодействие фреймворка SUMO и управляющих процессом скриптов на Python.
\input{my_folder/tex/model-building-pdf}
\input{my_folder/tex/opt-run-pdf}
\clearpage
\newpage

%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы