\chapter{Результаты работы} \label{ch5}
Предлагается построить симуляцию на основании реально существующего участка дороги в г. Москве.

\section{Анализ входных данных} \label{ch5:sec1}
\subsection{Карта исследуемого участка дороги}
\input{my_folder/tex/radiodetectors-map}
На \firef{fig:radiodetectors-map} номерами 1 и 2 обозначены светофорные объекты, регулирующие движение на представленных перекрестках.\\
Номерами со стрелками 900700, 6586 и т.д. обозначены номера детекторов.
На \firef{fig:detectors-mapping} указано расположение указано расположение радиодетекторов.
\newpage

\input{my_folder/tex/detectors-positions.tex}
\input{my_folder/tex/sumo-gui-roadmap}
\newpage
На \firef{fig:detectors-setting} желтым обозначены позиции детекторов, содерщащих информацию о количестве машин в вершинах-источниках и вершинах-стоках.
\input{my_folder/tex/detectors-setting}

\subsection{Определение состояний}
Информация о направлениях движения, регулируемых светофорными объектами 1 и 2, представлена в паспортах СО соответственно.\\
Отметим, что оптимизация фаз, связанных с движением пешеходов, не производится. Время, отведённое под движение пешеходов,взято как исходное константное значение из паспорта.

На \firef{fig:linked-phase-d} представлены направления пешеходного движения.\\
\input{my_folder/tex/linked-md-four-in-one.tex}
\newpage
На \firef{fig:separate-phase-c} представлены направления пешеходного движения.
\input{my_folder/tex/separate-md-four-in-one.tex}
%\FloatBarrier % заставить рисунки и другие подвижные (float) элементы остановиться

\newpage
\section{Результаты оптимизации}
В таблице \taref{tab:opt-res} отображены результаты запусков алгоритмов оптимизации.\\
В заголовке таблицы использованы следующие обозначения:
\begin{itemize}
	\item Наз.алг - название алгоритма.
	\item $X_{opt}$ - решение задачи оптимизации \labelcref{eq:goal-function}.
	\item  $f(X_{opt})$ - значение ЦФ в $X_{opt}$, [c].
	\item $I$ - количество итераций (поколений, популяций).
	\item $N_{f}$ - количество подсчётов ЦФ.
	\item $T_{\text{общ}}$ - общее время работы алгоритма [c].
	\item $T_{i}$ - среднее время подсчётов ЦФ на текущей итерации [c].
	\item $N_{e}$ - количество машин, к концу симуляции завершивших намеченные маршруты.
\end{itemize}
Заметим, что на основе паспортов СО длительности фаз выглядят следующим образом:\begin{equation}
	X_{src} = [65, 35, 20, 40, 22, 34], \ f(X_{src}) = 73.42, \ N_{e} = 4767\label{eq:src}
\end{equation}
Количество машин, предзагруженных в симуляцию на основе данных с детекторов, $N_c = 5959$.\\
Временной интервал симуляции: 06:00-09:00, время по счётчику SUMO --begin 0 --end 10800 (3ч).\\
\input{my_folder/tex/tab-opt-res.tex}
\input{my_folder/tex/plot-hist-opt.tex}
\newpage
\section{Выводы} \label{ch4:conclusion}

По \taref{tab:opt-res} естественно заметить, что от эксперимента к эксперименту количество  хромосом, частиц, решений могло меняться для ГА, МРЧ, CMA-ES соответственно. Без потери смысловой нагрузки произведем сравнение подсчётов ЦФ в алгоритмах.\\
Поэтому разумно представить гиперпараметры, общие для всех вариантов запуска алгоритмов.\\
Гиперпараметры ГА при запуске:
\begin{itemize}
	\item Количество скрещивающихся родителей - половина от общего числа популяции.
	\item Мутация - случайная.
	\item Шанс мутации - $10\%$.
\end{itemize}
Гиперпараметры МРЧ при запуске:
\begin{itemize}
	\item $\omega = 0.5069$, $\varphi_p = 2.5524$, $\varphi_g = 1.0056$.
	\item $S = 203$.
\end{itemize}
Гиперпараметры CMA-ES при запуске:
\begin{itemize}
	\item $\sigma_0 = 5$.
	\item $X_0 = [65, 35, 20, 40, 22, 34]$. Здесь $X_0$ - начальное решение.
\end{itemize}
Из \taref{tab:opt-res} видно, что:
\begin{itemize}
	\item Лучшее решение было получено при помощи алгоритма МРЧ $f(X_{opt}) = 60.2$
	\item Лучшее решение МРЧ получено при установке гиперпараметров на основании \taref{tab:tab-pso-opt-params} с
	 $50\%$ увеличением количества подсчётов ЦФ.
	 \item Самое оптимальное решение, полученное при помощи МРЧ, требует в $\approx 13.5$ больше подсчётов ЦФ, чем самое оптимальное решение, полученное при помощи CMA-ES.
	 \item Самое оптимальное решение, полученное при помощи МРЧ, требует в $4.64$ раз больше подсчётов ЦФ, чем самое оптимальное решение, полученное при помощи ГЕН.
	 \item Самое оптимальное решение, полученное при помощи МРЧ, на $\approx 1.75\%$ лучше, чем самое оптимальное решение, полученное при помощи CMA-ES.
	 \item Самое оптимальное решение, полученное при помощи МРЧ, на $\approx 3.79\%$ лучше, чем самое оптимальное решение, полученное при помощи ГЕН.
	%\item МРЧ требует в $\approx 11.2$ раз больше подсчётов ЦФ по сравнению с CMA-ES, но выдаёт более %точное решение на $2,1\%$.
	\item В порядке использования вычислительно-временных ресурсов алгоритмы располагаются следующим образом :
	CMA-ES, ГА, МРЧ от лучшего к худшему.
	\item В порядке качества полученного решения алгоритмы располагаются 
	МРЧ, CMA-ES, ГА,  от лучшего к худшему.
\end{itemize}
Графики \firef{fig:ch-wd}, \firef{fig:hist-wd}, \firef{fig:hist-times-wd} построены на основании данных из \taref{tab:opt-res} при $I = 100$. График генетического алгоритма построен на данных, полученных при подсчёте ЦФ $f(X_{opt}) = 62.39$ из таблицы.\\
\firef{fig:ch-wd} является наглядным представлением требования МРЧ большого количества вычислительных ресурсов.
Результаты, полученные на выходе алгоритмов оптимизации в сравнении с \eqref{eq:src}, представляют возможность сделать следующие выводы:
\begin{itemize}
	\item Лучшее решение, полученное с помощью МРЧ, лучше исходного на $18 \%$.
	\item Лучшее решение, полученное с помощью CMA-ES, лучше исходного на $ 16.5\%$.
	\item Лучшее решение, полученное с помощью ГА, лучше исходного на $ 15\%$.
\end{itemize}
%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы