\chapter{Анализ проблемы} \label{ch1}

% не рекомендуется использовать отдельную section <<введение>> после лета 2020 года
%\section{Введение. Сложносоставное название первого параграфа первой главы для~демонстрации переноса слов в содержании} \label{ch1:intro}

В данной главе произведён анализ существующих подходов к проблеме расчёта режимов работы светофорных объектов. Предложены постановка и формализация задачи целочисленной оптимизации с ограничениями в контексте управления режимом работы светофора.
\section{Анализ существующих решений}
На сегодняшний день уже существуют различные способы решения проблемы расчётов режимов СО. У каждого из способов есть свои преимущества и недостатки. Естественно заметить, что длительности действия сигналов светофоров должны устанавливаться в соответствии с имеющимся на дорожном участке потоком машин.

Например, в \cite{fuzzy-logic} предлагается следующий подход. Каждому из перекрестков на дорожном участке ставится в соответствие светофорный объект. Для каждого СО вводятся два т.н. агента:
\begin{itemize}
	\item Первый агент отвечает за изменение последовательностей фаз СО. Использует Q-Learning \cite{Q-learning-ref} - один из видов машинного обучения с подкреплением.
	\item Второй агент отвечает за изменение длительности действия зелёного сигнала. Использует алгоритм, основанный на нечеткой логике.
\end{itemize}
Подход применяется к каждому отдельно взятому СО. Данные о дорожном трафике контролируются камерами наблюдения, установленными на каждом из перекрестков.

В статье \cite{dynamic-programming} описано использование динамического программирования для каждого отдельно взятого светофора. Микромоделирование движения ТС не производится.
Вместо микромоделирования реализован следующий подход: на основании исторических данных о дорожном трафике предлагается предсказать, какое количество ТС пересечёт перекрёсток в течение действия каждой из фаз в будущем, и использовать эти данные на каждом шаге изложенного в работе алгоритма.

Ещё одним вариантом решения проблемы является подход, представленный в  \cite{machine-learning}. Выполняется микромоделирование трафика на дорожном участке при помощи TSF-модели \cite{gora-tsf}. К сожалению, с расширением дорожной сети время вычисления ЦФ кратно увеличивается, поэтому для его снижения используются суррогатные модели на основе нейросети или модели, построенные при помощи градиентного бустинга \cite{grad-boosting}. Оптимизация длительностей фаз производится алгоритмами оптимизации, такими как генетический алгоритм, метод имитации отжига и др.
Трафик предлагается моделировать при помощи данных, собранных спутниками,  или при помощи Floating Car Data (FCD) \cite{fcd-url}.

Подход, описанный в \cite{Sun2006BilevelPF}, представляет проблему расчётов режимов СО как двухуровневую задачу оптимизации. Задачей верхнего уровня является расстановка длительностей действия сигналов, а задачей нижнего уровня - распределение маршрутов ТС с помощью Logit-модели принятия решений \cite{Logit-ref}. Данные о трафике представлены в виде матрицы корреспонденций.

Методологии, предложенные в статьях \cite{Chen2007AlgorithmsFT} и \cite{PSO-weak}, похожи и заключаются в следующем: 
\begin{itemize}
	\item Дорожная сеть задана с помощью ориентированного графа.
	\item Поток ТС задаётся при помощи дискретных моделей. Авторы статьи \cite{PSO-weak} используют для задания потока ТС Na-Sch модель \cite{Na-Sch-ref} с модификациями.
	\item В работе \cite{Chen2007AlgorithmsFT} команда исследователей предлагает собственную дискретную модель:
	\begin{itemize}
		\item Перед каждым перекрестком для каждой из дорожных полос входящий поток машин задаётся при помощи массива из нулей и единиц.
		\item Единица означает, что на текущей "единице дистанции" $ $ есть ТС, 0 означает, что ТС на ней отсутствует.
		\item Каждое ТС проезжает одну "единицу дистанции" $ $ за одну "единицу времени".
	\end{itemize}
	\item Если ТС простаивает во время активности красного сигнала СО или из-за впереди стоящих ТС, то генерируется штраф.
	\item Целевой функцией является сумма всех штрафов для всех машин. Минимизируется ЦФ при помощи метаэвристических алгоритмов оптимизации: генетический алгоритм, алгоритм колонии муравьев, метода роя частиц и пр.
\end{itemize}
\newpage
Имеют место значительные допущения:
\begin{itemize}
	\item Допустимы только красный и зелёный сигналы СО.
	\item Обязательно равные длительности действия сигналов СО.
	\item Каждая из дорог может иметь только две полосы.
	\item В работе \cite{PSO-weak} реализовано только однополосное движение.
\end{itemize}

В данной работе предлагается избавиться от недостатков подходов к решению проблемы, описанных выше, следующим образом:
\begin{itemize}
		\item Смоделировать исследуемый участок дороги при помощи фреймворка SUMO. Данные о дорожной разметке взять из открытых источников (Google Maps, Яндекс Карты). Поток ТС задать с помощью реальных данных, полученных с дорожных радиодетекторов. Расстановки сигналов (состояния) взять из паспортов СО.
		\item Не использовать суррогатные модели, чтобы не терять в точности полученного решения. Для приемлемого времени работы алгоритмов не использовать модели больших дорожных участков.
		\item Снять ограничения на длительности фаз, количество и цвет сигналов.
		\item Использовать наиболее реалистичную модель движения автомобильного трафика "разумного водителя" $ $ (Intelligent Driver Model, IDM \cite{book-Gasnikov}).
\end{itemize}
\newpage
\section{Задание дорожной сети}
Участок транспортной сети опишем в виде ориентированного графа $\Gamma(V,E)$, где $V$ - множество вершин, $E$ - множество дуг сети.\\
Из $V$ выделим подможества $S\subseteq V$, $D\subseteq V$ и дадим определения:
\begin{itemize}
	\item \textit{Источником} называется элемент множества $S$, который порождает транспортный поток.
	\item \textit{Стоком} называется элемент множества $D$, который поглощает транспортный поток.
\end{itemize}

Каждая дуга соответствует реальному участку автодороги без перекрёстков\\
(дорожной полосе). Каждая вершина представляет собой либо перекрёсток, регулируемый светофорным объектом, либо является источником, либо стоком либо источником и стоком одновременно.
\begin{m-definition} \cite{book-Gasnikov}
	Множество $W$ всех потокообразующих пар представим в виде декартова произведения 
	\begin{equation}
		W = S \times D = \{\omega = (i, j): \ i \in S, j \in D\}
	\end{equation}
\end{m-definition}
\begin{m-definition} \cite{book-Gasnikov}
	Путём (маршрутом) в сети $\Gamma$, соединяющим вершины $i$ и $j$, назовём последовательность дуг
	\begin{equation}
		e_1 = (i\rightarrow k_1), \ e_2 = (k_1 \rightarrow k_2), \ \ldots, \ e_m = (k_{m-1} \rightarrow k_m), \  e_{m+1} = (k_m \rightarrow j)
	\end{equation}
	где $e_l \in E$ при всех $l = 1,\ldots, m+1$
	
\end{m-definition}
В маршрутах предполагается отсутствие петель и циклов.
Обозначим через $P_w$ \cite{book-Gasnikov} множество альтернативных маршрутов, связывающих пару $w \in W$.
Совокупность всех путей в сети $\Gamma$ обозначим через $P = \underset{\omega \in W}{\cup}P_{\omega}$.
Пользователями дорожной сети будем считать только автомобили.
Автомобили перемещаются по маршрутам из $P$.

\section{Задание светофорного цикла}
\begin{m-definition}\cite{book-Novikov}
	Пусть $\Gamma(V, E)$ - граф. Пусть $v_1, v_2 \in V$ вершины, $e = (v_1, v_2) \in E$ - соединяющее их ребро. Говорят, что $v_1$ \textit{инцидентна} ребру $e$, а также $e$ \textit{инцидентно} вершине $v_2$.
\end{m-definition}
Выделим из множества $V$ подмножество $O \subset V$, $|O| = N, N \in \mathbb{N}$ вершин - светофорных объектов. $o_i\in O, \ i = 1,\ldots, N$ регулируют состояние потока автомобилей на инцидентных $o_i$ дугах, входящих в $o_i$, с помощью сигналов.
\begin{m-definition}
		Сигнал светофорного объекта - визуальный сигнал, регулирующий движение ТС в дорожной сети.
\end{m-definition}
Введём три вида сигналов:
\begin{itemize}
	\item \textit{Красный} - предупреждает о том, что движение потока ТС должно быть приостановлено в течение времени активности сигнала.
	\item \textit{Желтый} - информирует о предстоящей смене красного сигнала на зелёный.
	\item \textit{Зелёный} - разрешает дальнейшее движение ТС по соответствующей дорожной полосе.
\end{itemize}

Объединим сигналы в множество $\mathcal{L} = \{ l_d \}, \ d = 1, \ldots, M, \ M \in \mathbb{N}.$\\
Для уточнения, каким образом сигналы управляют потоком на инцидентных входящих дугах, введём определение фазы.
\begin{m-definition}
	Фаза $p_{lk}$- это $k$-ое, $ k = 0, \ldots, K, k \in \mathbb{N}$ \textit{состояние} $l$-го СО, поддерживаемое в течение времени $t_{lk}$, $t_{lk} \in \mathbb{N}$, \ $t_{\min} \leq t_{lk} \leq t_{\max}$, \ $[t_{lk}] = \text{с}$.
\end{m-definition}
Допустимо различное количество фаз для различных СО.
\begin{m-definition}
	Под \textit{состоянием} понимается совокупность влияний сигнала $l_d$ на инцидентные входящие в $l$-ый СО дуги $e_j$ в фазе $p_{lk}$.
\end{m-definition}
Применим алгоритмы оптимизации к временам действия фаз $t_{lk}$.\\
\input{my_folder/tex/separate-states-three-in-one} 
\section{Постановка задачи оптимизации}
Пусть $X = \biggr[t_{lk}\biggl]_{\begin{aligned}
		\scriptstyle l & \scriptstyle \in 1,\ldots, N,\\
		\scriptstyle k & \scriptstyle \in 0, \ldots, K
\end{aligned}}, X \in \mathbb{R}^{N\cdot K}$ вектор, содержащий длительности фаз светофорных объектов.\\
\newpage
Введём:
\begin{itemize}
	\item $T$ - продолжительность времени симуляции трафика, $[T] = \text{с}$.
	\item $\mathcal{N}$ - количество ТС, преодолевших полные намеченные пути (маршруты) за время $T$.
\end{itemize}
\begin{m-definition}
	\textit{Временем ожидания} (\textit{простоя}) $\tau_i(X)$ $i$-ого ТС назовём время, в течение которого скорость $v$ ТС удовлетворяет ограничению $v < 0.1 \ \frac{\text{м}}{\text{c}}$.\\
\end{m-definition}
Пусть $\tau_i$ - время ожидания $i$-ой машины. Тогда
\begin{equation}
	\displaystyle f(X) = \frac{\sum\limits_{i = 1}^{\mathcal{N}}\tau_i}{\mathcal{N}}
\end{equation} - функция цели.
Тогда в финальном виде задача оптимизации будет выглядеть следующим образом:
\begin{equation}
	\label{eq:goal-function}
	\begin{aligned}
		\min \quad & f(X) \\
		\text{s.t.} \quad & t_{lk} \in [t_{\min}, t_{\max}]\
	\end{aligned}	
\end{equation}

%\FloatBarrier % заставить рисунки и другие подвижные (float) элементы остановиться

%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы